\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{8}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Pythagore (1) - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En utilisant la liste des carrés parfaits établie dans la leçon, recopier et compléter :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item Si $AB =6$, alors $AB^2=\ldots$
		\item Si $MP^2 =1,44$, alors $MP=\ldots$
		\item Si $KL^2 =16$, alors $KL=\ldots$
		\item Si $DF^2 =49$, alors $DF=\ldots$
		\item Si $ED^2 =81$, alors $ED=\ldots$
		\item Si $AB=\sqrt{8}$, alors $AB^2=\ldots$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faCalculator} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
À l'aide d'une calculatrice, donner une valeur approchée au centième de chacun des nombres suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{6}
		\item $\sqrt{31}$
		\item $\sqrt{14}$
		\item $\sqrt{10}$
		\item $\sqrt{726}$
		\item $2\sqrt{137}$
		\item $\sqrt{548}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\faStar\,\faStar\,\faCalculator} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner la valeur exacte de la longueur $MN$ sachant que $MN^2=147$, puis en donner une valeur approchée au dixième près.


\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
À l'aide des carrés parfaits de la leçon, encadrer les nombres suivants par deux nombres entiers consécutifs.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{6} \vspace{-0.4cm}
		\item $\sqrt{2}$
		\item $\sqrt{101}$
		\item $\sqrt{58}$
		\item $\sqrt{26}$
		\item $\sqrt{95}$
		\item $\sqrt{3658}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour chacune des figures, peut-on appliquer le théorème de Pythagore. Expliquer.
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,BB;
			A=u*(1,1);
			BB=u*(3,1);
			C=u*(6,1);
			B=rotation(BB,A,63);
			trace polygone(A,B,C);
			trace Codeangle(C,A,B,0,btex \ang{63} etex);
			trace Codeangle(B,C,A,0,btex \ang{27} etex);
			label.llft(btex A etex,A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex B etex, B);
		\end{Geometrie}\\
		\centering \textbf{Figure 1}
	\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{Geometrie}
			pair E,D,F;
			D=u*(1,1);
			E=u*(5,1);
			F=cercles(D,4u) intersectionpoint cercles(E,4u);
			trace polygone(E,D,F);
			label.llft(btex D etex, D);
			label.lrt(btex E etex, E);
			label.top(btex F etex, F);
			marque_s:=marque_s/3;
			trace Codelongueur(D,F,F,E,E,D,2);
		\end{Geometrie}\\
		\centering \textbf{Figure 2}
	\end{minipage}
\end{center}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour chacun des triangles ci-dessous, préciser son hypoténuse et énoncer l'égalité de Pythagore.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair E,F,C;
		F=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		C=u*(4.5,1);
		trace polygone(E,F,C);
		trace codeperp(C,F,E,8);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex E etex, E);
	\end{Geometrie} \hspace{2cm}
	\begin{Geometrie}
		pair W,K,H;
		K=u*(1,1);
		W=u*(2,4);
		H=u*(8,2);
		trace polygone(W,K,H);
		trace codeperp(K,W,H,8);
		label.llft(btex K etex, K);
		label.rt(btex H etex, H);
		label.top(btex W etex, W);
	\end{Geometrie}
\end{center}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Associer à chaque figure l'égalité de Pythagore correspondante.\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C;
		A=u*(1,4);
		B=u*(1,1);
		C=u*(4,1);
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		label.top(btex A etex, A);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.llft(btex B etex, B);
	\end{Geometrie}\\
	\centering \textbf{Figure 1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C;
		A=u*(1,3);
		B=u*(5,1);
		C=u*(5,3);
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(A,C,B,8);
		label.lft(btex A etex, A);
		label.urt(btex C etex, C);
		label.lrt(btex B etex, B);
	\end{Geometrie}\\
	\centering \textbf{Figure 2}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C;
		A=u*(3,5);
		B=u*(1,3);
		C=u*(7,1);
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(B,A,C,8);
		label.top(btex A etex, A);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.lft(btex B etex, B);
	\end{Geometrie}\\
	\centering \textbf{Figure 3}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\begin{multicols}{3}
		\item $AB^2+AC^2=BC^2$
		\item $AC^2=AB^2+BC^2$
		\item $AB^2=AC^2+CB^2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	Sur la figure ci-contre, les points $B$, $D$ et $E$ sont alignés. Recopier et compléter chaque égalité.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $AC^2= \pointilles[1cm]^2 + \pointilles[1cm]^2$
		\item $BC^2 = DB^2 + \pointilles[1cm]^2$
		\item $\pointilles[1cm]^2 = DE^2 + \pointilles[1cm]^2$
		\item $AF^2=\pointilles[1cm]^2 - \pointilles[1cm]^2$
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(12,9)}]
		pair A,B,C,D,E,F;
		A=u*(2,3);
		B=u*(6,1);
		C=u*(9,7);
		E=u*(11,8);
		F=u*(1,1);
		D=projection(C,B,E);
		trace polygone(A,B,F);
		trace polygone(A,B,C);
		trace polygone(B,D,C);
		trace polygone(C,D,E);
		trace codeperp(F,A,B,8);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		trace codeperp(C,D,B,8);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.top(btex C etex, C);
		label.rt(btex D etex, D);
		label.urt(btex E etex, E);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chaque cas, réaliser une figure à main levée pour laquelle l'égalité proposée est vraie.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $AE^2 = CA^2 + CE^2$
		\item $GH^2 = GI^2 - IH^2$ \faExclamationTriangle
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$XYZ$ est un triangle rectangle en $Z$ tel que : $ZX=$\Lg{3.3} et $ZY=$\Lg{5.6}. Al-Kashi affirme que $YX=$\Lg{4.5}.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Sans faire de calculs, expliquer pourquoi Al-Kashi se trompe.
	\item Donner la bonne valeur de $YX$. Justifier.
\end{enumerate}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En gymnastique, lors de l'épreuve au sol, les gymnastes évoluent sur un tapis carré (appelé praticable) dont le côté mesure \Lg[m]{12}. Calculer la longueur de la diagonale. Arrondir le résultat au centième près. \textit{On pourra s'aider d'un schéma.}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Sur la figure ci-contre, $[MH]$ est une hauteur du triangle $MAT$. On dit que $H$ est le projeté de $M$ sur la droite $(AT)$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer $MH$, puis $HT$.
	\item Al-Kashi affirme que le périmètre du triangle $MAT$ vaut \Lg{20.5}. A-t-il raison ? Expliquer.
	\item Calculer l'aire du triangle $MAT$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,T,M,H;
		A=u*(1,1);
		M=u*(5,5);
		T=u*(7,1);
		H=projection(M,A,T);
		trace polygone(A,T,M);
		trace segment(M,H);
		trace codeperp(M,H,A,8);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.lrt(btex T etex, T);
		label.top(btex M etex, M);
		trace appelation(A,M,3mm,btex \Lg{7.8} etex);
		trace appelation(M,T,3mm,btex \Lg{7.5} etex);
		trace cotationmil(A,H,-5mm,20,btex \Lg{3} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Roger Penrose a acheté un téléviseur muni d'un écran plat rectangulaire. Le vendeur lui dit que la diagonale de l'écran mesure \Lg{108}. On peut lire sur la notice que la longueur de la télé mesure \Lg{95.3} et sa hauteur \Lg{53.6}. Que peut-on dire de l'indication du vendeur ? Expliquer.


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour chaque figure, calculer la longueur manquante. Donner une valeur exacte, puis une valeur approchée au dixième près.\\
\Pythagore[FigureSeule]{ILC}{5}{6}{} \hspace{1cm}
\Pythagore[FigureSeule, Angle=30]{RTS}{17.8}{9}{} \hspace{1cm}
\Pythagore[FigureSeule, Angle=50]{GFR}{48}{32}{}
%
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Si $AB =6$, alors $AB^2=6^2=36$
		\item Si $MP^2 =1,44$, alors $MP=\sqrt{1,44}=1,2$
		\item Si $KL^2 =16$, alors $KL=\sqrt{16}=4$
		\item Si $DF^2 =49$, alors $DF=\sqrt{49}=7$
		\item Si $ED^2 =81$, alors $ED=\sqrt{81}=9$
		\item Si $AB=\sqrt{8}$, alors $AB^2=\sqrt{8}^2=8$
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $\sqrt{31} \approx 5,57$
		\item $\sqrt{14} \approx 3,74$
		\item $\sqrt{10} \approx 3,16$
		\item $\sqrt{726} \approx 26,94$
		\item $2\sqrt{137} \approx 23,41$
		\item $\sqrt{548} \approx 23,41$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Valeur exacte : $MN = \sqrt{147}$\\
Valeur approchée au dixième près : $MN \approx 12,1$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $ 1 < \sqrt{2} < 2$
		\item $ 10 < \sqrt{101} < 11$
		\item $ 7 < \sqrt{58} < 8$
		\item $ 5 < \sqrt{26} < 6$
		\item $ 9 < \sqrt{95} < 10$
		\item $ 60 < \sqrt{3658} < 61$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Figure 1}
\begin{flalign*}
	\widehat{ABC} &=180 - (\widehat{BAC} + \widehat{BCA})&\\
	&=180- (63+27)\\
	&=180-90\\
	&=90
\end{flalign*}
Le triangle $ABC$ est un triangle rectangle en $A$. On peut donc appliquer le théorème de Pythagore dans ce triangle.\\
\\
\\
\textbf{Figure 2}\\
D'après les codages, le triangle $EDF$ est un triangle équilatéral. Or, dans un triangle équilatéral, tous les angles mesurent $60^\circ$. On ne peut donc pas appliquer le théorème de Pythagore dans ce triangle car il n'est pas rectangle.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans le triangle $EFC$ rectangle en $F$, l'hypoténuse est $[EC]$.\\
Dans le triangle $EFC$ rectangle en $F$, d'après le théorème de Pythagore, on a :\\
$EC^2 = EF^2 + FC^2$\\
\\
Dans le triangle $KWH$ rectangle en $W$, l'hypoténuse est $[KH]$.\\
Dans le triangle $KWH$ rectangle en $W$, d'après le théorème de Pythagore, on a :\\
$KH^2=KW^2+WH^2$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $AB^2+AC^2=BC^2$ \hspace{1cm} Figure $3$
	\item $AC^2=AB^2+BC^2$ \hspace{1cm} Figure $1$
	\item $AB^2=AC^2+CB^2$ \hspace{1cm} Figure $2$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $AC^2=AB^2 + BC^2$
	\item $BC^2 = DB^2 + DC^2$
	\item $CE^2 = DE^2 + CD^2$
	\item $AF^2=FB^2 - AB^2$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $AE^2 = CA^2+CE^2$
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair C,A,E;
			C=u*(1,1);
			A=u*(1,3);
			E=u*(4.5,1);
			trace polygone(C,A,E);
			trace codeperp(E,C,A,8);
			label.llft(btex C etex, C);
			label.top(btex A etex, A);
			label.lrt(btex E etex, E);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
	\item $GH^2 = GI^2-IH^2$
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair H,G,I;
			G=u*(1,1);
			H=u*(2,4);
			I=u*(8,2);
			trace polygone(H,G,I);
			trace codeperp(G,H,I,8);
			label.llft(btex G etex, G);
			label.rt(btex I etex, I);
			label.top(btex H etex, H);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $XYZ$ rectangle en $Z$, l'hypoténuse est le segment $[YX]$. C'est donc le plus grand côté de ce triangle. Or, d'après Al-Kashi, $YX = \Lg{4.5} < \Lg{5.6} = ZY$. Ce qui est impossible.
	\item Dans le triangle $XYZ$ rectangle en $Z$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		YX^2&=ZX^2 + ZY^2&\\
		YX^2&=3,3^2 + 5,6^2\\
		YX^2&=10,89 + 31,36\\
		YX^2&=42,25\\
		\\
		YX&=\sqrt{42,25}\\
		YX&=6,5
	\end{flalign*}
	La longueur $YX$ vaut \Lg{6.5}.
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair S,O,L,U;
		S=u*(1,1);
		L=u*(5,5);
		O=u*(5,1);
		U=u*(1,5);
		trace polygone(S,O,L,U);
		trace segment(O,U);
		trace codeperp(O,S,U,8);
		trace codeperp(S,U,L,8);
		trace codeperp(U,L,O,8);
		trace codeperp(L,O,S,8);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace Codelongueur(S,O,O,L,L,U,U,S,2);
		label.llft(btex S etex, S);
		label.lrt(btex O etex, O);
		label.urt(btex L etex, L);
		label.ulft(btex U etex, U);
		trace appelation(U,O,3mm,btex $\text{?}$ etex);
		trace cotationmil(S,O,-5mm,20,btex \Lg[m]{12} etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$SOLU$ représente le praticable. C'est un carré donc le triangle $USO$ est un triangle rectangle isocèle en $S$.\\
	D'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		UO^2&=US^2+SO^2&\\
		UO^2&=12^2+12^2\\
		UO^2&=144+144\\
		UO^2&=288\\
		\\
		UO&= \sqrt{288}\\
		UO&\approx 16,97
	\end{flalign*}
	La longueur de la diagonale du praticable est d'environ \Lg[m]{16.97}.
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $MAH$ rectangle en $H$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		AM^2&=AH^2+MH^2&\\
		7,8^2&=3^2+MH^2\\
		60,84&=9+MH^2\\
		MH^2&=60,84 - 9\\
		MH^2&=51,84\\
		\\
		MH&=\sqrt{51,84}\\
		MH&=7,2
	\end{flalign*}
La longueur $MH$ vaut \Lg{7.2}.\\
\\
Dans le triangle $MTH$ rectangle en $H$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	MT^2&=MH^2+HT^2&\\
	7,5^2&=7,2^2+HT^2\\
	56,25&=51,84 + HT^2\\
	HT^2&=56,25-51,84\\
	HT^2&=4,41\\
	\\
	HT&=\sqrt{4,41}\\
	HT&=2,1
\end{flalign*}
La longueur $HT$ vaut \Lg{2.1}.
\item \textbf{Périmètre du triangle $MAT$}
\begin{flalign*}
	P_{MAT}&=MA + MT + AT&\\
	&=7,8 + 7,5+ 3+2,1\\
	&=20,4
\end{flalign*}
Le périmètre du triangle $MAT$ vaut \Lg{20.4}. Al-Kashi s'est trompé.
\item \textbf{Aire du triangle $MAT$}
\begin{flalign*}
	A_{MAT}&=\dfrac{AT \times MH}{2}&\\
	&=\dfrac{(3+2,1) \times 7,2}{2}\\
	&=\dfrac{5,1 \times 7,2}{2}\\
	&=\dfrac{36,72}{2}\\
	&=18,36
\end{flalign*}
L'aire du triangle $MAT$ vaut \Aire{18,36}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D;
		A=u*(1,1);
		C=u*(7,5);
		B=u*(7,1);
		D=u*(1,5);
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace segment(B,D);
		trace codeperp(B,A,D,8);
		trace codeperp(A,D,C,8);
		trace codeperp(D,C,B,8);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace Codelongueur(A,B,D,C,2);
		trace Codelongueur(A,D,B,C,3);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.urt(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		trace appelation(D,B,3mm,btex $\text{?}$ etex);
		trace cotationmil(A,B,-5mm,20,btex \Lg{95.3} etex);
		trace cotationmil(A,D,5mm,20,btex \Lg{53.6} etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$ABCD$ représente le téléviseur. C'est un rectangle donc le triangle $ABD$ est un triangle rectangle en $A$.\\
	D'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		DB^2&=DA^2+AB^2&\\
		DB^2&=53,6^2+95,3^2\\
		DB^2&=2872,96 + 9082,09\\
		DB^2&=11955,05\\
		\\
		DB&= \sqrt{11955,05}\\
		DB&\approx 109
	\end{flalign*}
	La longueur de la diagonale du téléviseur est d'environ \Lg{109}. L'affirmation du vendeur est cohérente.
\end{minipage}




\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans le triangle $ILC$ rectangle en $L$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	IC^2&=IL^2 + LC^2&\\
	IC^2&=5^2+6^2\\
	IC^2&=25+36\\
	IC^2&=61\\
	\\
	IC&=\sqrt{61}\\
	IC&\approx 7,8
\end{flalign*}
La longueur $IC$ vaut $\sqrt{61}$ unités de longueur soit environ $7,8$ unités de longueur.\\
\\
\\
Dans le triangle $RST$ rectangle en $T$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	RS^2&=RT^2 + TS^2&\\
	17,8^2 &=RT^2 + 9^2\\
	316,84 &=RT^2 + 81\\
	RT^2&=316,84 - 81\\
	RT^2&=235,84\\
	\\
	RT&=\sqrt{235,84}\\
	RT&\approx 15,4
\end{flalign*}
La longueur $RT$ vaut $\sqrt{235,84}$ unités de longueur soit environ $15,4$ unités de longueur.\\
\\
\\
Dans le triangle $GRF$ rectangle en $F$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	GR^2&=GF^2 + FR^2&\\
	48^2&=GF^2 + 32^2\\
	2304&=GF^2 + 1024\\
	GF^2&=2304-1024\\
	GF^2&=1280\\
	\\
	GF&=\sqrt{1280}\\
	GF&\approx 35,8
\end{flalign*}
La longueur $GF$ vaut $\sqrt{1280}$ unités de longueur soit environ $35,8$ unités de longueur.
	


\end{comment}
\end{document}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En gymnastique, lors de l'épreuve au sol, les gymnastes évoluent sur un tapis carré (appelé praticable) dont le côté mesure \Lg[m]{12}. Calculer la longueur de la diagonale. Arrondir le résultat au centième près. \textit{On pourra s'aider d'un schéma.}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Sur la figure ci-contre, $[MH]$ est une hauteur du triangle $MAT$. On dit que $H$ est le projeté de $M$ sur la droite $(AT)$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer $MH$, puis $HT$.
	\item Al-Kashi affirme que le périmètre du triangle $MAT$ vaut \Lg{20.5}. A-t-il raison ? Expliquer.
	\item Calculer l'aire du triangle $MAT$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,T,M,H;
		A=u*(1,1);
		M=u*(5,5);
		T=u*(7,1);
		H=projection(M,A,T);
		trace polygone(A,T,M);
		trace segment(M,H);
		trace codeperp(M,H,A,8);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.lrt(btex T etex, T);
		label.top(btex M etex, M);
		trace appelation(A,M,3mm,btex \Lg{7.8} etex);
		trace appelation(M,T,3mm,btex \Lg{7.5} etex);
		trace cotationmil(A,H,-5mm,20,btex \Lg{3} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Roger Penrose a acheté un téléviseur muni d'un écran plat rectangulaire. Le vendeur lui dit que la diagonale de l'écran mesure \Lg{108}. On peut lire sur la notice que la longueur de la télé mesure \Lg{95.3} et sa hauteur \Lg{53.6}. Que peut-on dire de l'indication du vendeur ? Expliquer.

